\chapter{Uvod}
\label{Uvod}

\section{Problem}
\label{UvodProblem}

Dr. Ivan Gerlič v svoji raziskavi o stanju in trendih informatizacije slovenskega šolstva poroča, da sta motivacija in doseganje aktivnega znanja učencev dva izmed večjih problemov pouka v osnovnih in srednjih šolah \cite{GerlicI}. Poudarja potrebi po diferenciaciji in individualizaciji ter potrebo po vnašanju sodobnejših metod učenja in poučevanja. Z razvojem računalniške in informacijske tehnologije se ponuja vedno več možnosti za interaktivno učenje in vajo doma na vseh področjih izobraževanja, tudi na področju glasbene teorije. Proces učenja in osvajanja glasbene teorije je zahteven \cite{GameBasedLearning2}. Zaradi tega obstaja možnost upada učne motivacije, posameznika pa lahko stroka tudi preneha zanimati \cite{MotivationDrivenDesign}. Ta problem se vse bolj pogosto rešuje s poigritvijo učnega procesa in učenjem, ki temelji na igri \cite{wagner2017digital}. Na spletu so na voljo številne zbirke vaj in orodja za vajo glasbene teorije, ki pa niso v slovenskem jeziku in ne pokrivajo programa slovenskih glasbenih šol. Posamezna gradiva na spletu sicer obstajajo \cite{muzikologija}, a v Sloveniji še ni celostnega orodja za vajo glasbene teorije. Korak proti reševanju tega problema je naredil mag. Žiga Vučko z razvojem interaktivne vadnice za vajo glasbene teorije imenovano Trubadur \cite{TrubadurV}. Trenutno ponuja samo igro intervalnega nareka. To je bil naš motiv za nadaljnji razvoj in razširitev ogrodja z igro ritmičnega nareka.

\section{Glasbena teorija in razlaga povezanih pojmov}
\label{UvodGlasbenaTeorija}

Glasbena teorija je študija, ki omogoča razumevanje jezika glasbe. Glasbenikom pomaga pri interpretaciji glasbenih kompozicij, pri komunikaciji z drugimi glasbeniki in pri osebnem razvoju, da postanejo bolj samozavestni pri glasbenem izvajanju \cite{wiki:Music_theory}.

Glasbena teorija se ukvarja z naborom področij, med drugimi z melodijo, ritmom, kompozicijo, kontrapunktom, harmonijo, tonskimi sistemi, lestvicami, različnimi uglasitvami, intervali, ipd. Vučko se je v svoji nalogi ukvarjal z intervali, v tej nalogi pa posebno pozornost namenimo ritmu.

Glasbo med drugim zapisujemo v notno črtovje. Gre za pisno predstavitev glasbe, ki jo sestavlja ena ali več vodoravnih črt in vmesnih prostorov, na katere nanašamo glasbene elemente. Elemente beremo od leve proti desni. Ko beremo note in na podlagi zapisane skladbe proizvajamo zvok s pomočjo določenega instrumenta, pravimo, da glasbeni zapis izvajamo.

Koliko časa traja skladba, je odvisno od tempa. Tempo označuje hitrost izvajanja skladbe in ga merimo v udarcih na minuto (angl. BPM – beats per minute). Pokončne črte označujejo meje taktov – skupin glasbenih elementov, ki predstavljajo del časa izvajanja skladbe in zajema določeno število udarcev. Skladbe so navadno sestavljene iz več taktov, osnovni namen delitve pa je lažje pisanje in izvajanje skladb, ker določajo stalna mesta, na katera se glasbeniki lahko sklicujejo. 

Število udarcev v taktu določa taktovski način. V notnem zapisu ga predstavimo v obliki ulomka ali drugega dobro znanega simbola, ki ulomek nadomešča.
\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{slike/Slika1NotnoCrtovje.pdf}
\end{center}
\caption{Primer notnega črtovja z oznakami elementov}
\label{notnoCrtovje1}
\end{figure}

Imenovalec ulomka določa osnovno enoto / dobo taktov, števec ulomka pa določa, koliko takih osnovnih dob mora vsebovati vsak takt. Osnovna doba taktovskega načina traja en udarec. 
Eden od najpogosteje uporabljenih taktovskih načinov je štiri četrtinski taktovski način. V 4/4 taktovskem načinu traja vsaka četrtinka en udarec, polovinka dva udarca, celinka pa štiri udarce. Obratno je navzdol po hierarhiji, kjer en udarec predstavljata dve osminki, štiri šestnajstinke in podobno. V primeru štiri četrtinskega taktovskega načina mora vsak takt vsebovati skupino not v skupni vrednosti štirih četrtink. Poznamo tudi mešane taktovske načine, ki so kombinacije seštevkov osnovnih taktovskih načinov (primer: $\frac{2+3}{4}$, $\frac{3+2}{4}$, ...).

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{slike/Slika2TaktovskiNacini.pdf}
\end{center}
\caption{Primeri osnovnih taktovskih načinov. Od leve proti desni: štiri-četrtinski, drugačen simbol za štiri-četrtinski, dvo-polovinski, drugačen simbol za dvo-polovinski (alla breve), dvo četrtinski, tri četrtinski in šest osminski.}
\label{taktovskiNacini1}
\end{figure}

Nota je osnovni glasbeni element, ki označuje način predvajanja enega tona v glasbi. Določa njegovo vrednost ali koliko dob taktovskega načina zajema. 

Višino tona določa položaj note na notnem črtovju. Lahko jih zapisujemo na črto ali v prazen prostor med črtami. Višje kot je nota na notnem črtovju, višji ton predstavlja. 

V notnem zapisu poznamo več vrst not, ki so hierarhično urejene. Vsaka nota ima določeno, koliko enot (dob) predstavlja, oziroma koliko udarcev traja, če imamo določen taktovski način. 


\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{slike/Slika3HierarhijaNot.pdf}
\end{center}
\caption{Hierarhična ureditev not po številu dob}
\label{hierarhijaNot}
\end{figure}

Najvišja nota v hierarhiji je celinka. Označena je z značilnim krepkim simbolom, ki ponazarja, da gre za najdlje trajajočo noto v primerjavi z ostalimi. Pod njo so note polovinke, ki trajajo pol manj kot celinke. Podobno velja tudi za nižje note hierarhije na sliki~\ref{hierarhijaNot}. Obstajajo še drugi simboli za krajše note.

Poleg not obstajajo še pavze. Note označujejo zvok, pavze pa tišino. Za vsak simbol za notno trajanje obstaja tudi pavza z enakim trajanjem.

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=6cm]{slike/Slika4Pavze.png}
\end{center}
\caption{Simboli za pavze. Od desne proti levi: celinska pavza, polovinska pavza, četrtinska pavza, osminska pavza, šestnajstinska pavza, dvaintridesetinska pavza, štiriinšestdesetinska pavza. Vsaka naslednja traja polovico trajanja prejšnje.}
\label{simboliZaPavze}
\end{figure}

Poleg not in pavz obstajajo še drugi elementi črtovja:
\begin{itemize}
    \item{Pike pri notah povzročijo, da se trajanje note podaljša za polovico njenega trajanja. Nota s piko torej traja 3/2 osnovnega trajanja.}
    \item{Vezaj poveže dve zaporedni noti, da pri izvajanju zvenita kot ena. Dovoljeno ga je zapisati tudi čez taktnico}
    \item {Nepravilne poddelitve so na notnem črtovju označene z vezajem, ki ima v sredini število ali razmerje dveh števil. Vsaki noti, ki je vezana v nepravilno poddelitev, se trajanje spremeni za razmerje, ki je zapisano v vezaju. Števili v predstavitvi razmerja v obliki ulomka predstavljata, koliko not (števec) naj se izvede v času toliko not (imenovalec). Primer nepravilne poddelitve je triola, kjer se tri note izvajajo v trajanju dveh (3:2). Glasbeniki navadno izpustijo imenovalec razmerja, ker predpostavijo, da je samoumeven. Navadno se za ena razlikuje od števca.}
\end{itemize}

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=12cm]{slike/Slika5PrimerDvehTaktov.png}
\end{center}
\caption{Primer dveh taktov v štiri četrtinskem taktovskem načinu, ki vsebujeta piki, nepravilno poddelitev in vezaj.}
\label{primerDvehTaktovVaja}
\end{figure}

Pri pouku solfeggia učenci rešujejo ritmične nareke. Gre za način vaje, kjer profesor solfeggia z instrumentom ali glasom izvaja nekaj taktov, naloga učencev pa je, da izvajanje poslušajo v celoti, nato pa slišane glasbene elemente zapišejo v notno črtovje. Pri tem je pomembno, da vajo poslušajo do konca in počakajo s pisanjem. S tem urijo svoj ritmični spomin. Če takoj začnejo s pisanjem, vadijo le trenutni spomin, kar pri tem ni bistveno.

Pri izvajanju vaje je učencem v pomoč metronom. Gre za glasbeni pripomoček, ki predvaja krajše zvočne signale z določenim tempom in poudarja dobe v določenem taktovskem načinu, zato da je lažje določiti trajanje posamezne note. Sicer je metrononom olajševalna okoliščina, ki jo dijaki sčasoma nadomestijo z lastnim vzdrževanjem takta (npr. z udarci s stopalom ob tla ali z dirigiranjem z roko).

\input{pregledSorodnihDel.tex}

\subsection{Motivacija}
\label{UvodMotivacija}

Pri pregledu opisanih in drugih pregledanih rešitev smo opazili nekatere skupne pomanjkljivosti:
\begin{itemize}
    \item Ni mogoče vnesti ritmične vaje na notno črtovje, ampak je vajo možno samo ``odtolči''.
    
    To sicer ni slaba rešitev in je primerna za uvajanje v nove ritmične vzorce. Poleg tega je tak način vnosa naraven in lahko izvedljiv na napravah z zaslonom na dotik. Težava je, če je to edini način za vnos vaje, ker ni v skladu z načinom vaje, ki ga od učencev zahteva učni načrt in učitelji glasbene teorije \cite{ucniNacrt2}. Raziskave odkrivajo možnost, da sta ritmični spomin in udarjanje na ritem dve različni in morda nepovezani spretnosti, ki ju je treba obravnavati ločeno \cite{multipleRhythmicSkills}. Vpisovanje na črtovje zahteva še dodatne spretnosti, ki jih učenci z udarjanjem ne vadijo. Od omenjenih rešitev to lastnost vsebuje le Rhythm Teacher \cite{rhythmTeacher}.

    \item Neprivlačen izgled in pomanjkanje elementov igrifikacije.
    
    Ena od pomembnih lastnosti, ki ločujejo učne pripomočke od iger, ki so jih učenci navajeni, je izgled uporabniškega vmesnika. Slab izgled negativno vpliva na motivacijo, prav tako tudi pomanjkanje elementov igrifikacije. Ti ločujejo neprivlačne učne pripomočke, ki učence odvračajo, od iger, ki učence pritegnejo in motivirajo. Aplikacija Trubadur ima dobro zastavljeno grafično podobo in vsebuje elemente igrifikacije. Neprivlačen izgled je sicer subjektivna lastnost, od opisanih aplikacij pa jo najlažje pripišemo prvima dvema (Rhythm Teacher \cite{rhythmTeacher}, Rhythm Master \cite{rhythmMaster}). Elemente igrifikacije po malem vsebujejo vse aplikacije: vse vsebujejo točkovanje in primerjanje rezultatov s soigralci, večina od njih pa ne vsebuje funkcionalnosti prejema dosežkov. Vsebujejo jo le Perfect Ear \cite{perfectEar}, Complete Rhythm Trainer \cite{completeRhythmTrainer} in Rhythm Master \cite{rhythmMaster}.

    \item Vaje niso prilagojene za učni program slovenskih srednjih glasbenih šol.
    
    Aplikacija ni koristna, če ne sledi snovi, ki jo učenci poslušajo med poukom. Če so vaje prezahtevne, to učence odvrača, če snov ni povezana s predelano snovjo ali napačno razdeljena po sklopih, se učencem zdi, da za njih ni aktualna in jih ne motivira. Tudi prelahke vaje škodijo uporabniški izkušnji, zato je treba nivo ritmičnih vaj dobro prilagoditi šolski snovi. Nobena od omenjenih rešitev ni primerno organizirana, da bi lahko rekli, da je prilagojena učnemu načrtu.

    \item Uporabniški vmesnik je v angleškem jeziku
    
    Večina dijakov sicer obvlada angleški jezik, je pa dobra spodbuda, če učenci slišijo pohvalo v domačem jeziku. Nobena od aplikacij nima možnosti uporabe v slovenskem jeziku.
\end{itemize}

Vse aplikacije na različne načine rešujejo eno skupno težavo. Trening ritmičnega spomina vključuje reševanje ritmičnih narekov, ti pa so pogojeni s prisotnostjo profesorja, ki je na voljo le par ur na teden v glasbeni šoli, kar je premalo pogosta vaja, zato si morajo učenci pomagati na drugačne načine.


\section{Cilji in ideja}
\label{CiljiInIdeja}

Osnovni cilj diplomskega dela je vsebinska razširitev ogrodja Trubadur z dodatkom igre ritmičnega nareka. Trubadur je slovenska interaktivna vadnica glasbene teorije \cite{vuckoMag}. Na voljo je v obliki spletne aplikacije in je prilagojena za mobilne naprave. Poseben poudarek daje motivaciji učencev. Njen namen je, da bi učenci vajo dojemali kot igro. V skladu s tem ciljem vsebuje elemente igrifikacije, celotna uporabniška izkušnja pa je v organizirana v obliko tekmovanja med igralci.

Glavno raziskovalno vprašanje je: ``Ali so dijaki, ki uporabljajo aplikacijo za urjenje ritmičnega spomina, uspešnejši pri reševanju testa ritmičnega spomina od dijakov, ki aplikacije ne uporabljajo?'' 
Potrebujemo aplikacijo s sledečimi zahtevami: 
\begin{itemize}
    \item Učencem omogoča vajo ritmičnega nareka kjerkoli in brez prisotnosti profesorja.
    \item Vaje so prilagojene nivoju, ki je predpisan za izobraževalni program.
    \item Uporabniški vmesnik je dovolj uporaben in intuitiven. Ne potrebuje veliko uvajanja in navodil, tako da ga lahko nevešči uporabniki hitro začnejo uporabljati. Način vaje mora biti čim bolj podoben vaji v razredu.
    \item Aplikacija je odzivna in pri uporabniku ne vzbuja občutka, da gre za računalniški program za šolske potrebe, temveč jo morajo uporabniki dojemati kot igro, kjer je možno zmagati in sčasoma napredovati. 
    \item Učencem je všeč in jih pritegne k uporabi.
    \item Primerna je za vse štiri letnike srednje glasbene šole.
\end{itemize}

Izdelek je vsebinska razširitev obstoječega ogrodja Trubadur in ne nova aplikacija. Nove komponente so vključene v obstoječe ogrodje, da sestavlja smiselno celoto. Sledijo zastavljenim konceptom organizacije ogrodja Trubadur, njegovi vizualni podobi, uporabljenim tehnologijam in konceptom igrifikacije. Tudi ta igra vsebuje algoritem za samodejno generiranje ritmičnih vaj. Sklope nalog, ki jih aplikacija generira, so prilagojeni učnemu načrtu.

Aplikacijo smo preizkusili s prvim in drugim letnikom Konservatorija za glasbo in balet Ljubljana. Pri tem smo zbirali statistiko o uporabi aplikacije in o uspešnosti reševanja nalog. Rezultate smo ovrednotili in razmislili o možnih korakih za nadaljnji razvoj igre in celotne aplikacije. 

\section{Struktura dela}
\label{StrukturaDela}

V prvem delu so predstavljene uporabljene tehnologije in programske knjižnice. Nato je predstavljen uporabniški vmesnik aplikacije skupaj z opisom njegovega delovanja. V tretjem delu je podrobno predstavljena zgradba izdelane igre in orisano delovanje sodelujočih komponent, ki omogočajo njeno delovanje. V četrtem delu je predstavljen način testiranja aplikacije in pridobljeni rezultati, ki smo jih tudi ovrednotili. Diplomsko delo zaključujejo sklepne ugotovitve in predstavitev korakov za nadaljnji razvoj igre ritmični narek in ogrodja Trubadur.